H(istoires) U(niverselles) 15

Présentation technique du projet et modalités de contribution

Architecture d’information du projet

L’objet principal du projet HU15 est la mise en contexte et la présentation de textes médiévaux. Mise en contexte, car la codicologie des textes est considérée; présentation, car les textes sont reproduits au sens fort du terme, étant transcrits dans le respect de leur forme et de leur grammaire d’origine.

Il existe des pratiques déjà bien établies pour la transcription électronique de manuscrits, l’élément technique le plus important étant la Text Encoding Initiative (TEI). En abordant notre projet, nous avons pu profiter d’excellents exemples de mise en oeuvre des recommandations TEI, entre autres la Base du Français Médiéval et le projet Perseus. Nous avons appliqué l’esprit de la Text Encoding Initiative en tant que communauté de pratique, afin de créer une plateforme à la mesure de nos visées particulières.

Dans les premiers temps du projet, les documents rédigés furent d’abord des fiches codicologiques et des notices bibliographiques. Les rédacteurs ont été initiés au format Markdown, qui à l’époque était déjà bien établi dans de nombreuses applications Web. Étant donné que l’imprimé n’était pas visé et que le processus éditorial devait être aussi léger que possible, LaTeX ne fut pas retenu comme format de rédaction pour les fiches et transcriptions. Cependant, l’influence du système TeX se fait sentir en plusieurs endroits du projet.

Quand vint le temps de choisir un format de transcription des manuscrits, plusieurs exemples d’utilisation de la TEI furent examinés. Dans le même temps, le mode de publication du site Web fut choisi. Le choix du vocabulaire TEI informa alors celui de l’organisation du site Web: puisqu’il était question d’écrire du XML «à la main» et de le publier le plus directement possible, sans système de gestion de base de données ou autre intermédiaire, une certaine direction technique s’imposait naturellement. C’était à l’époque où GitHub devenait de plus en plus utilisé pour des projets dans les humanités, même lorsqu’il n’était pas question de programmation. Nous avons donc créé un dépot sur GitHub pour le projet, avec une branche gh-pages, afin de publier un site statique sur le service GitHub Pages.

Utiliser un système distribué de contrôle des versions présente de nombreux avantages pour la rédaction et la publication sur le Web. Ces avantages sont à la fois d’ordre pratique et cognitif: l’ensemble des contributions est conservé sur de nombreux appareils, chaque ajout est attribué et accompagné de sa raison dans l’historique du dépôt et les rédacteurs peuvent itérer sur le contenu et voir l’évolution de leur item en consultant les entrées de l’historique, ce qui invite à une grande honnêteté intellectuelle.

Les sites statiques ont la cote et à bon droit: ils sont rapides, sécuritaires et légers. Le nôtre est particulier, puisqu’il contient des textes en TEI, des textes rédigés en Markdown puis convertis en HTML, et même plusieurs textes rédigés directement en HTML. Après avoir été initiés au vocabulaire TEI, les contributeurs voulaient librement en utiliser les balises dans leurs fiches. De plus, certains affirmaient alors préférer rédiger directement en HTML ou XML sans passer par Markdown, trouvant le format intermédiaire redondant. Nous avons reconnu qu’il s’agissait d’une bonne intuition – et d’un cas qui serait très intéressant pour les spécialistes de l’utilisabilité logicielle.

Dans la mesure où la TEI n’est pas une norme unique mais bien un ensemble de recommandations et de pratiques éprouvées, nous avons donc testé une approche minimaliste de sa mise en oeuvre dans le cadre de notre site statique. Les items en TEI sont stylés directement en CSS et affichés au fil des pages, sans être convertis en HTML. La recommandation HTML5, lorsqu’elle est combinée à une sérialisation en XHTML, permet cela sans problème grâce aux espaces de noms XML. Nous avons donc un fichier tei.css contenant les règles de l’espace de noms TEI. Cette feuille de styles étant incluse dans toutes les pages du site, les balises TEI peuvent être employées partout, tant que les métadonnées et les contextes d’imbrication conviennent.

Une autre particularité de nos items TEI est qu’ils ne sont pas validés en tant que tel. Au début du projet, il était impossible de prévoir à l’avance la grande richesse des contextes d’imbrication qui allait surgir au fil des transcriptions. En contrepartie, le nombre total des éléments et attributs TEI utilisé est très restreint et leur description tient en quelques pages. l’important est que tout fragment TEI bien formé possède une visualisation adéquate dans la page Web et contienne des métadonnées pertinentes.

Pour accompagner les transcriptions et les mettre en relation, nous avons aussi initié une mise en oeuvre minimale du modèle de données Resource Description Framework. À terme, l’application d’un vocabulaire RDF sur certaines de nos transcriptions permettra de créer un véritable réseau sémantique et d’analyser plus finement les textes apparentés les uns vis-à-vis des autres. Le vocabulaire de mise en relation est déjà défini en partie et il existe un exemple minimal de son application (une preuve de concept) pour les manuscrits BnF fr 328 et BnF fr 684.

Comment contribuer au contenu

Si vous connaissez la TEI et le modèle de données RDF, vous pouvez contribuer à notre balisage sémantique des transcriptions. Notre vocabulaire de mise en relation est destiné à être employé avec les notices d’autorité Rameau de la BnF et d’autres vocabulaires semblables dont les items possèdent des identifiants persistants. Après avoir pris vos dispositions avec nous et pris connaissance de notre guide de définitions, il suffit de tirer le dépôt Git à partir de GitHub et de contribuer vos ajouts en faisant un pull request que nous étudierons.

Article par Christian Gagné

Ce projet est publié sous licence Creative Commons Attribution, Partage dans les mêmes conditions 4.0.

Base du design par TEMPLATED

H(istoires) U(niverselles) 15

Relations définies sur le corpus

Les entités et relations définies ci-dessous s’appliquent au corpus du projet selon des critères interprétatifs, c’est-à-dire que leur application initiale nécessite le travail d’un lecteur ayant l’intelligence du texte. Certaines des relations peuvent être appliquées par un système déductif. Dans la présente définition, les entités et relations correspondent aux principes du modèle de données abstrait RDF et possèdent des URL non persistants mais déréférençables.
Il est possible, pour un utilisateur tiers, d’effectuer à partir de ces définitions un alignement (au sens où l’entend le projet data.BnF.fr) sur un modèle de données contrôlé à l’externe et possédant des identifiants persistants. Les ressources textuelles externes employées dans les énoncés possèdent, pour leur part, des URI persistants, et servent de pierres de touche aux énoncés présents sur ce site.

personnage
Un personnage est ici défini largement comme une entité narrative agissante, capable de discours ou considérée comme une personne. Cela inclut donc les personnages historiques, les divinités, les figures allégoriques etc.
L’application de cet objet à une ressource sujet peut être faite par un prédicat possédant le rôle; cette application doit être déterminée selon des critères sémantiques, c’est-à-dire par un lecteur interprétant le segment de texte employé comme sujet dans l’énoncé. Dans le cadre du présent projet, l’application de ce rôle est considérée comme axiomatique et il n’est pas prévu qu’elle puisse résulter d’une déduction automatisée, bien que le prédicat puisse éventuellement être étendu en ce sens par un utilisateur tiers, par exemple dans le cadre d’un traitement par apprentissage automatique.

lieu
Un lieu est ici défini largement comme une étendue géographique, une entité politique à laquelle correspond un espace géographique, ou encore un endroit dont la localisation est indéterminée, par exemple les Cieux au sens biblique.
L’application de cet objet à une ressource sujet peut être faite par un prédicat possédant le rôle; cette application doit être déterminée selon des critères sémantiques, c’est-à-dire par un lecteur interprétant le segment de texte employé comme sujet dans l’énoncé. Dans le cadre du présent projet, l’application de ce rôle est considérée comme axiomatique et il n’est pas prévu qu’elle puisse résulter d’une déduction automatisée, bien que le prédicat puisse éventuellement être étendu en ce sens par un utilisateur tiers, par exemple dans le cadre d’un traitement par apprentissage automatique.

incipit
Un incipit est ici défini comme une entité diégétique (narrative) pouvant être attribuée comme rôle à un segment de texte. Un segment de texte agit comme incipit si ce segment est situé au tout début d’une unité narrative et contient une référence explicite aux éléments narratifs subséquents.
L’application de ce prédicat doit être déterminée selon des critères sémantiques, c’est-à-dire par un lecteur interprétant le segment de texte employé comme sujet dans l’énoncé. Dans le cadre du présent projet, l’application de ce rôle est considérée comme axiomatique et il n’est pas prévu qu’elle puisse résulter d’une déduction automatisée, bien que le prédicat puisse éventuellement être étendu en ce sens par un utilisateur tiers, par exemple dans le cadre d’un traitement par apprentissage automatique.

possédant le rôle
On peut appliquer à deux ressources le prédicat possédant le rôle si, dans l’énoncé, l’objet peut être attribué comme rôle au sujet. «Rôle» est ici entendu au sens diégétique large.
L’application de ce prédicat doit être déterminée selon des critères sémantiques, c’est-à-dire par un lecteur interprétant le segment de texte employé comme sujet dans l’énoncé. Dans le cadre du présent projet, l’application de ce prédicat est considérée comme axiomatique et il n’est pas prévu qu’elle puisse résulter d’une déduction automatisée, bien que le prédicat puisse éventuellement être étendu en ce sens par un utilisateur tiers, par exemple dans le cadre d’un traitement par apprentissage automatique.

mentionnant
On peut appliquer à deux ressources le prédicat mentionnant si, dans l’énoncé, un segment bien délimité du texte et correspondant à la ressource employée comme sujet constitue une mention de la ressource employée comme objet de l’énoncé. Ce prédicat sert donc à affirmer qu’un segment de texte est une occurrence d’un nom propre (soit personnage, lieu etc.) auquel on a attribué un identifiant stable. Le terme neutre mention est utilisé parce qu’il permet d’attribuer le prédicat avec un minimum d’hypothèses sur le statut de l’occurence: que le segment de texte réfère ou non à ce que la séquence de ses caractères semble signifier, on peut avec sûreté affirmer que le segment agit comme mention d’un nom propre donné.
L’application de ce prédicat doit être déterminée selon des critères sémantiques, c’est-à-dire par un lecteur interprétant le segment de texte employé comme sujet dans l’énoncé. Dans le cadre du présent projet, l’application de ce prédicat est considérée comme axiomatique et il n’est pas prévu qu’elle puisse résulter d’une déduction automatisée, bien que le prédicat puisse éventuellement être étendu en ce sens par un utilisateur tiers, par exemple dans le cadre d’un traitement par apprentissage automatique.

équivalent par mention
Ce prédicat indique que les deux ressources, le sujet et l’objet (qui doivent être deux segments de texte bien délimités), contiennent une mention de la même entité (soit personnage, lieu etc.) et sont ainsi considérés équivalents de par ce qu’ils mentionnent. En d’autres termes, les deux segments contiennent une occurrence de la même entité préalablement identifiée par une ressource stable.
Ce prédicat s’applique à la plus petite unité narrative à laquelle la mention a été attribuée. Si tous les segments d’une séquence contiennent les mêmes mentions, comparés en ordre et segment par segment, dans les deux ressources, alors seulement on peut appliquer le prédicat d’équivalence à toute la séquence, par induction. Une telle tentative d’induction donne lieu à des fiches relationnelles imbriquées. Par exemple, on pourrait se servir d’une telle tentative d’induction pour faire correspondre deux segments où les chevaliers du roi Arthur sont nommés et, ainsi, déterminer quelles sous-séquences de noms sont équivalentes et lesquelles diffèrent sémantiquement.

équivalent en rôle
S’il a été précédemment énoncé que deux ressources possèdent le même rôle par application du prédicat possédant le rôle, alors on peut déduire que les deux ressources possèdent un rôle équivalent et on peut leur appliquer le prédicat équivalent en rôle.
Ce prédicat s’applique à la plus petite unité narrative à laquelle le rôle a été attribué. Si tous les segments d’une séquence possèdent les mêmes rôles, comparés en ordre et segment par segment, dans les deux ressources, alors seulement on peut appliquer le prédicat d’équivalence à toute la séquence, par induction. Une telle tentative d’induction donne lieu à des fiches relationnelles imbriquées.

L’application des relations suivantes implique un travail n’entrant pas directement dans la portée du projet actuel; ces définitions sont données à titre d’exemple.

thématisant
On peut appliquer à deux ressources le prédicat thématisant si, dans l’énoncé, l’objet peut être attribué comme thème au sujet. «Thème» est ici entendu au sens diégétique large et peut référer à des événements, des actions, des personnes, des lieux etc. La relation est conçue comme asymétrique, c’est-à-dire que le thème de l’objet est considéré comme antérieur ou paradigmatique par rapport au thème du sujet. Cela permet d’utiliser comme objet une ressource stable et bien comprise, par exemple un passage de la Bible dans une édition de référence et possédant un identifiant persistant.
Dans le cadre du présent projet, l’application de ce prédicat est considérée comme axiomatique et il n’est pas prévu qu’elle puisse résulter d’une déduction automatisée, bien que le prédicat puisse éventuellement être étendu en ce sens par un utilisateur tiers, par exemple dans le cadre d’un traitement par apprentissage automatique.

coréférant par thème
S’il a été précédemment énoncé que deux ressources possèdent le même thème par application du prédicat thématisant, alors on peut déduire que les deux ressources possèdent une référence thématique commune et on peut leur appliquer le prédicat coréférant par thème.
Ce prédicat s’applique à la plus petite unité narrative à laquelle le thème a été attribué. Si tous les segments d’une séquence possèdent les mêmes thèmes, comparés en ordre et segment par segment, dans les deux ressources, alors seulement on peut appliquer le prédicat de coréférence à toute la séquence, par induction. Une telle tentative d’induction donne lieu à des fiches relationnelles imbriquées.

Définitions par Christian Gagné

Ce projet est publié sous licence Creative Commons Attribution, Partage dans les mêmes conditions 4.0.

Base du design par TEMPLATED